### 通向罗马之路（12）

#### The Imperial Coronation 帝国加冕仪式

巴巴罗萨在1157年告诉他的叔叔奥托，他把罗马附近的所有坚固据点纳入他的控制之下后，到达了台伯河以南的坎帕尼亚（Campania）的阿尔巴诺（这也是他在意大利到过的最南端）。事实上我们可以更详细地了解一下这位新皇帝在6月19日离开罗马后所作的事情。他最初并没有南下，而是逆流而上去了台伯河西岸，罗马城以北约28公里的蒙特索拉特山（Monte Soratte）。他在那里渡河，造访了法尔法（Farfa）的修道院，后者在祈祷会中接待了他。这里在奥托-萨利安时期曾是一座隶属于帝国的修道院，但到了12世纪20年代，它归属于了教宗。阿德里安在早些时候写给巴巴罗萨的信中再次强调，它归教廷所有。 通过将法尔法置于帝国的管辖之下，皇帝重新在这里建立了皇室权威。他从法尔法南下，来到罗马北部台伯河东岸支流阿涅内河郁郁葱葱的河谷，在那里他让他的军队得到了休整。

罗马东北部附近，位于亚平宁山脉阿涅内河下游的蒂沃利（Tivoli）的居民向巴巴罗萨递交了城市的钥匙，并宣誓效忠，臣服于他的领主地位。然而，阿德里安表示蒂沃利先前已经向他宣誓效忠，所以他要求将这里恢复为教廷领地。因此巴巴罗萨在6月29日通知公民，他已经将蒂沃利归还给了教宗，但他依然保留了皇权，他解除了他们先前对自己宣誓效忠的义务，但保留了对皇权的义务。【这段好绕啊，对crown和对他自己的义务有啥本质区别吗……】同一天是纪念圣彼得和圣保罗的节日，阿德里安举行了弥撒，而巴巴罗萨则戴上了皇冠，象征着教宗与帝国的和解。在弥撒过程中，教宗根据圣奥古斯丁的正义战争理论（the Augustinian theory of a just war），赦免了所有在与罗马人民交战时留过学的人，奥托对此解释道，任何一个为自己领主而战的士兵，在这种情况下也可看作是为教会而战的战士，所以“他们不是杀人犯，而是复仇者。”在这种帝国与教廷这种表面上的和谐之下，正如在法尔法和蒂沃利所显示的那样，皇帝和教宗在关于圣彼得遗产中各自权利的分配问题其实尚未得到解决。

巴巴罗萨之后继续围攻罗马。7月1日他出现在台伯河盘的蒙特索拉特山附近，7月7日他又去了蒂沃利西南，距离罗马东南12英里的图斯库鲁姆（Tusculum）。奥托说，军队在罗马和图斯库鲁姆之间停驻了下来，如巴巴罗萨所言大约是在阿尔巴诺。奥托坚持认为帝国军队本可以从那里出发，恢复教宗-帝国在罗马捏地区的联合统治，但由于夏日的天气太过炎热，从沼泽地里升起的有害气体让人恶心——这里可能指疟疾或者污浊的空气，巴巴罗萨只得在山里扎营，以便军队能够得到休整。（奥托在1157-1158年很显然不认为他的侄子一定需要恢复教宗在罗马地区的权威。）阿德里安和巴巴罗萨在蒂沃利分手，奥托说他的侄子把俘虏的那些罗马人交给了教宗。他的大军在亚平宁半岛沿着台伯河的支流内拉河休整了几天，之后便开始挥师北上。

The March Northward 向北进军

巴巴罗萨在内拉河一带扎营期间，要求附近的城市为他支付军费。意大利中部位于佩鲁贾东南30英里处的斯波莱托的居民按照义务来说要支付800镑，但他们通过对部分款项的欺诈，以及掺杂假币的行为激怒了皇帝。更过分的是，他们把奥托口中“托斯卡纳所有贵族中最富有的”吉多-盖拉伯爵（Count Guido Guerra）关进了监狱，他曾代表巴巴罗萨参加在罗马的会谈，并且签订了康斯坦茨条约。巴巴罗萨曾派吉多与卡普阿亲王罗伯特（Prince Robert of Capua）、鲁佩卡尼纳伯爵安德鲁（Count Andrew of Rupecanina）还有其他阿普利亚流亡者一起到坎帕尼亚和阿普利亚去收复他们被诺曼人夺走的城市、城堡还有其他财产，并煽动他们对新国王威廉一世进行叛乱。在吉多完成任务返回时，他在斯波莱托被抓，而斯波莱托市民无视了巴巴罗萨要求他们释放吉多的命令。奥托表示，斯波莱托无视他的命令，而且在支付fodrum时的欺诈行为都让巴巴罗萨怒火中烧。

7月27日巴巴罗萨攻入城中，市民们没有依靠有着近百座塔楼环绕的坚固城墙，而是选择在开阔地进行反击。据综拓所说，他的侄子表示：“这看起来简直像小孩子过家家，而并非男人间真正的较量。”在6个多小时的战斗中，皇帝冒着巨大的风险身先士卒英勇作战。斯波莱托的市民被迫撤退，而帝国军队追入城中，将这座城市洗劫一空。但在战利品还未被收缴完毕的时候，就有人纵火将整座城市焚毁。幸存者们什么也没来及带走，只能空手仓皇逃命——奥托·莫雷纳说，他们在付给巴巴罗萨很多钱之后才保住了性命。帝国军队在城里过了一夜，但烧焦的尸体发出的恶臭迫使巴巴罗萨在第二天便不得不将营地转移到了离斯波莱托不远的地方。他们在那里待了两天，直到军队将被摧毁的城市中的战利品都打扫清理完毕。

巴巴罗萨继续从斯波莱托向东北前进道亚得里亚海沿岸的安科纳。在那里，他想要坐观诺曼人和拜占庭冲突的政策明显遭受了挫折。困扰他的问题便是如何在对付诺曼人的问题是得到曼努埃尔一世的支持，以及顺便娶一个希腊人妻子，但是他又不想对希腊人做出任何关于意大利南部领土上的让步。在安科纳，巴巴罗萨见到了希腊人的使者米海尔·帕列奥略（Michael Palaiologos）和约翰·杜卡斯（John Doukas），他们很可能曾陪同哈维尔贝格的安塞姆返回意大利，现在他们为皇帝带来了许多珍贵的礼物。与此同时，和吉多·盖拉伯爵一同前往意大利南部的诺曼流亡者报告说，他们已经收复了失地，坎帕尼亚和阿普利亚的领主正等待着巴巴罗萨前去和他们一同对付威廉国王。巴巴罗萨写信告诉奥托，希腊人使者给他提供了一笔“巨额的金钱，以诱惑我们进入阿普利亚，并希望借我们之手来消灭两个帝国共同的敌人威廉。”

巴巴罗萨其实很想接受这个建议，但他无法说服手下的诸侯们，他们以“炎热的天气和不健康的空气带来的不良影响”还有伤亡人数过多为由拒绝他。然而圣·布拉辛的奥托（Otto of St. Blasien）在13世纪初的一篇文章中指出，科隆大主教阿诺德二世和康斯坦茨主教赫尔曼曾经赞同过这样的军事行动。因此，教会诸侯和世俗诸侯之间很可能也存在着分歧，正式这种分歧曾拖延了康拉德三世原计划在1152年前往罗马加冕的行动。巴巴罗萨最终还是接受了诸侯们的建议，据他的叔叔说，他“并不是很情愿”；但奥托的说法是否只是为了替巴巴罗萨没有履行对教宗的承诺而找的借口呢？难道他还真想在炎热的8月带着一支疲惫不堪兵力也不足的部队，在后方还有一个敌对的米兰和一个叛乱的罗马公社的情况下，入侵诺曼王国？巴巴罗萨按照诸侯们的建议，派遣维巴尔德作为使者前往君士坦丁堡，寻求与曼努埃尔的侄女订婚。在这样一个轻松的时刻，巴巴罗萨与维特尔斯巴赫的奥托在安科纳的亚得里亚海边游泳放松心情。【你别看现在游泳很开心，再过30年……】

帝国的军队随后在安科纳就地解散。【就地解散可还行……真就ck2玩家一键解散？】阿奎莱亚都主教皮尔格里姆（Patriarch Pilgrim of Aquileia），班贝格主教埃伯哈德，安德希斯伯爵贝特霍尔德三世（Count Berthold III of Andechs），卡林西亚公爵亨利（Duke Henry of Carithia）还有施蒂利亚侯爵奥托卡三世（Margrave Ottokar III of Styria）选择沿亚得里亚海航行至威尼斯，之后大约是通过卡林西亚的瓦尔卡莱纳（Val Canale）返回德意志。而其他人则是通过大圣伯纳德山口（Great St. Bernhard）或者塞尼斯山口（Mont Cenis Pass）穿越阿尔比斯山。巴巴罗萨和他自己剩余的部队途径拉文纳向布伦纳山口（Brenner Pass）前进。
